---
title: "Резервирование"
description: "Принципы обеспечения отказоустойчивости"
weight: 60
type: docs
---

Отказоустойчивость PROTEI PGW обеспечивается объединением в High Availability кластер двух экземпляров узла.

Для поддержки возможности оперативного восстановления абонентских сессий оба экземпляра PGW синхронизируют данные путем обмена сообщениями по протоколу Diameter.

![Резервирование узла PGW](images/HA_PGW.drawio.svg)

В рамках кластера PROTEI PGW поддерживает следующие режимы работы:

* **Master** — активный узел PGW, который обрабатывает пользовательский и сигнальный трафик, а также синхронизирует данные PDP-контекстов с резервным узлом PGW по протоколу Diameter;
* **Slave** — резервный узел PGW, который ожидает пакеты данных от Master-узла.

Если после разрыва соединение с Master-узлом связь не удается восстановить, Slave-узел переходит в состояние Master и возобновляет абонентские сессии.

В случае отказа активного узла утилита КeepAlived переключает виртуальный IP-адрес на резервный PGW для корректного перенаправления пользовательского и сигнального трафика.
Для автоматического переключения IP-адреса между узлами утилитой KeepAlived используется протокол <abbr title="Virtual Router Redundancy Protocol">VRRP</abbr>.

Параметры обеспечения отказоустойчивости задаются в секции [common.conf::high_availability](../../config/common/#ha/).

Изменение режима работы узла PGW также может быть произведено вручную с помощью API-запроса [switch_role](../../oam/api/switch_role/).